% !TeX root = ejemplo.tex
%=========================================================
\chapter{Modelo del Negocio}	
\label{cap:negocio}

	En este capítulo se modela la {\em Arquitectura del negocio} la cual está conformada por la Ontología del negocio ({\em Términos} y {\em Hechos del negocio}), Arquitectura de procesos y las {\em Reglas del negocio}. Primero se especifica brevemente el {\em Contexto} en el que los términos tienen significado.

	En las secciones \ref{sec:terminosDeNegocio} y \ref{sec:hechosDeNegocio} se presentan los Términos del negocio a manera de Glosario y por último se presentan los Hechos del negocio a manera de relaciones entre términos del negocio.

%----------------------------------------------------------
\section{Actores del sistema}
	

%---------------------------------------------------------
\begin{Usuario}{\hypertarget{JefePosgrado}{\subsection{Jefe de la Unidad de Posgrado}}}{
		Es el encargado de dirigir el área de posgrado, para fines del sistema es la máxima autoridad y quien resuelve cualquier controversia que se presente conforme a reglamento y o que disponga el Colegio de profesores.
	}
	\item[Responsabilidades:] Se consideran relevantes para el diseño del sistema las siguientes:
	\begin{itemize}
		\item Supervisar el proceso de inscripción y reinscripción.
		\item Resolver controversias.
		\item Autorizar inscripciones para casos especiales.
		\item dar seguimiento a alumnos extranjeros y en movilidad.
	\end{itemize}
	
	\item[Perfil:] \cdtEmpty
	\begin{itemize}
		\item Tener nombramiento para el puesto.
		\item Tener una licenciatura en el área de conocimiento.
		\item Conocimientos sobre los reglamentos de la universidad, del área de posgrado y de ciencia y tecnología.
		\item Conocimientos básicos de informática y administración.
	\end{itemize}
	\item[Procesos en los que participa:] \cdtEmpty
	\begin{itemize}
		\item PRS-01 Gestión de Programas Académicos.
		\item PRS-02 Gestión de Unidad de Aprendizaje.
		\item PRS-04 Gestión de personal de control escolar.
		\item PRC-02 Planeación del ciclo escolar.
	\end{itemize}
\end{Usuario}

%---------------------------------------------------------
\begin{Usuario}{\hypertarget{JefeControlEscolar}{\subsection{Jefe de control escolar}}}{
		Encargado de llevar todos movimientos de los alumnos respecto a su carga académica y registro de calificaciones con el apoyo del \hyperlink{ControlEscolar}{Personal de Control Escolar}.
	}
	\item[Responsabilidades:] Se consideran relevantes para el diseño del sistema las siguientes:
	\begin{itemize}
		\item Coordinar y supervisar los procesos de inscripción y reinscripción.
		\item Coordinar y supervisar el registro de alumnos extranjeros.
		\item Coordinar y supervisar el registrar equivalencias para alumnos en movilidad.
		\item Coordinar y supervisar todos los movimientos de carga académica.
		\item Realizar informes mensuales.
		\item Coordinar y supervisar la emisión de constancias a los alumnos relativas a su situación escolar.
		\item Coordinar y supervisar la emisión de credenciales.
	\end{itemize}
	
	\item[Perfil:] \cdtEmpty
	\begin{itemize}
		\item Contar con su nombramiento otorgado por el Director.
		\item Experiencia en el área de posgrado.
		\item Conocimientos sobre los reglamentos de la universidad, del área de posgrado y de ciencia y tecnología.
		\item Conocimientos básicos de informática y administración.
	\end{itemize}
	\item[Procesos en los que participa:] \cdtEmpty
	\begin{itemize}
		\item PRS-01 Gestión de Programas Académicos.
		\item PRS-02 Gestión de Unidad de Aprendizaje.
		\item PRS-03 Gestión de Docentes.
		\item PRS-04 Gestión de personal de control escolar.
		\item PRC-01 Planeación académica.
		\item PRC-02 Planeación del ciclo escolar.
		\item PRC-03 Inscripción de alumno de nuevo ingreso.
		\item PRC-04 Reinscripción de alumno.
		\item PRC-05 Movimiento de Unidad de Aprendizaje.
		\item PRC-06 Registro de calificaciones.
		\item PRC-07 Generación de credenciales.
		\item PRC-08 Generación de constancias.
		\item PRC-09 Gestión de pagos de servicios.
		\item PRC-10 Atención a alumnos de movilidad.
		\item PRC-11 Generación de reportes.
	\end{itemize}
\end{Usuario}

%---------------------------------------------------------
\begin{Usuario}{\hypertarget{ControlEscolar}{\subsection{Personal de control escolar}}}{
		Encargado de llevar todos movimientos de los alumnos respecto a su carga académica y registro de calificaciones.
	}
	\item[Responsabilidades:] Se consideran relevantes para el diseño del sistema las siguientes:
	\begin{itemize}
		\item Ejecutar los procesos de inscripción y reinscripción.
		\item Registrar alumnos extranjeros.
		\item Registrar equivalencias para alumnos en movilidad.
		\item Llevar a cabo todos los movimientos de carga académica.
		\item Realizar informes mensuales.
		\item Emitir constancias a los alumnos relativas a su situación escolar.
		\item Emitir credenciales.
	\end{itemize}
	
	\item[Perfil:] \cdtEmpty
	\begin{itemize}
		\item Experiencia en el área de posgrado.
		\item Conocimientos sobre los reglamentos de la universidad, del área de posgrado y de ciencia y tecnología.
		\item Conocimientos básicos de informática.
	\end{itemize}
	\item[Procesos en los que participa:] \cdtEmpty
	\begin{itemize}
		\item PRS-01 Gestión de Programas Académicos.
		\item PRS-02 Gestión de Unidad de Aprendizaje.
		\item PRS-03 Gestión de Docentes.
		\item PRC-01 Planeación académica.
		\item PRC-02 Planeación del ciclo escolar.
		\item PRC-03 Inscripción de alumno de nuevo ingreso.
		\item PRC-04 Reinscripción de alumno.
		\item PRC-05 Movimiento de Unidad de Aprendizaje.
		\item PRC-06 Registro de calificaciones.
		\item PRC-07 Generación de credenciales.
		\item PRC-08 Generación de constancias.
		\item PRC-09 Gestión de pagos de servicios.
		\item PRC-10 Atención a alumnos de movilidad.
		\item PRC-11 Generación de reportes.
	\end{itemize}
\end{Usuario}


%---------------------------------------------------------
\begin{Usuario}{\hypertarget{Alumno}{\subsection{Alumno de posgrado}}}{
		Estudiante de un programa de posgrado de la Universidad.
	}
	\item[Responsabilidades:] \cdtEmpty
	\begin{itemize}
		\item Cumplir con todas las responsabilidades que le indican el programa de posgrado al que pertenece.
		\item Cumplir con todo lo que indica el reglamento interno de la Universidad.
		\item Pagar por los servicios a los que acceda.
	\end{itemize}
	
	\item[Perfil:] \cdtEmpty
	\begin{itemize}
		\item El que indique como requisitos el programa de posgrado al que pertenece.
		\item Conocimientos básicos de informática.
	\end{itemize}
	\item[Procesos en los que participa:] \cdtEmpty
	\begin{itemize}
		\item PRC-03 Inscripción de alumno de nuevo ingreso.
		\item PRC-04 Reinscripción de alumno.
		\item PRC-05 Movimiento de Unidad de Aprendizaje.
		\item PRC-06 Registro de calificaciones.
		\item PRC-07 Generación de credenciales.
		\item PRC-08 Generación de constancias.
		\item PRC-09 Gestión de pagos de servicios.
	\end{itemize}
\end{Usuario}


%---------------------------------------------------------
\section{Términos del Negocio}
\label{sec:terminosDeNegocio}

\begin{description}
	% Ejemplo de un término de entidad
	\item[\hypertarget{tAlumno}{Alumno:}] Estudiante inscrito o aspirante a algún \hyperlink{tProgramaAcademico}{Programa Académico} de posgrado. Existen tres tipos de Alumnos: Alumnos Nacionales, Alumnos Extranjero y Alumnos Invitados.
	\item[\hypertarget{tAlumnoDeIntercambio}{Alumno de Intercambio:}] Es un sinónimo de \hyperlink{tAlumnoInvitado}{Alumno Invitado}.
	\item[\hypertarget{tAlumnoExtranjero}{Alumno Extranjero:}] \hyperlink{tAlumno}{Alumno} que tiene nacionalidad diferente a la mexicana.
	\item[\hypertarget{tAlumnoInvitado}{Alumno Invitado:}] \hyperlink{tAlumno}{Alumno} Que inscribe durante uno más Ciclos Escolares algunas de las Unidades Académicas de uno de los Programas Académicos de posgrado. Esto se dá por un programa de movilidad o por invitación de otorgada por el Jefe de posgrado.
	\item[\hypertarget{tAlumnoNacional}{Alumno Nacional:}] \hyperlink{tAlumno}{Alumno} que tiene nacionalidad mexicana.
	\item[\hypertarget{tCalificacion}{Calificación:}] Evaluación numérica que un Docente otorga a un Alumno al final de un Ciclo Escolar sobre una Unidad de Estudios.
	\item[\hypertarget{tCicloEscolar}{Ciclo Escolar:}] Periodo de tiempo durante el cual se oferta la ipartición de diferentes Unidades de Aprendizaje.
	\item[\hypertarget{tDocente}{Docente:}] Empleado de la Universidad facultado para impartir Unidades de Aprendizaje de posgrado.
	\item[\hypertarget{tProgramaAcademico}{Programa Académico:}] Diplomado, Maestría o Doctorado ofertado por la Unidad de Posgrado.
	\item[\hypertarget{tUnidadDeAprendizaje}{Unidad de Aprendizaje:}] Conjunto de conocimientos destinados a desarrollar conocimientos y habilidades en el \hyperlink{tAlumno}{Alumno} durante un semestre.
	
%	\brTermSensor{tVelocimetro}{Velocímetro:}{Velocidad de un Vehículo.}{Kilometros/hora.}{Constantemente siempre que el \cdtRef{tVehiculo}{vehículo} esté encendido.}
\end{description}

%----------------------------------------------------------
\section{Modelo del dominio del problema}
\label{sec:hechosDeNegocio}

	El modelo del dominio del problema se muestra en la figura~\ref{fig:modeloDeDominio}, a continuación se describen cada una de las entidades y sus relaciones.
	
\begin{figure}[htbp!]
	\begin{center}
		\vspace{-0.7cm}\includegraphics[angle=90,width=.75\textwidth]{images/modeloDelDominioDelProblema}
		\caption{Modelo del dominio del problema}
		\label{fig:modeloDeDominio}
	\end{center}
\end{figure}


\begin{cdtEntidad}{Alumno}{Alumno}
	\brAttr{matricula}{Matricula}{Id}{Número de registro utilizado para identificar un alumno}{Sí}
	\brAttr{nombre}{Nombre}{Palabra Corta}
		{Nombre o nombres del alumno.}{Sí}
	\brAttr{primerApellido}{Primer apellido}{Palabra Corta}
		{Primer apellido del alumno.}{Sí}
	\brAttr{segundoApellido}{Segundo apellido}{Palabra Corta}
		{Segundo apellido del alumno.}{No}
	\brAttr{CURP}{CURP}{CURP}
		{CURP del alumno.}{Sí}
	\brAttr{nacimiento}{Nacimiento}{Fecha}
		{Fecha de nacimiento del alumno.}{Sí}
	\brAttr{genero}{Género}{Genero}
		{Género del alumno. Puede ser: Femenino, Masculino, otro.}{No}
	\brAttr{nacionalidad}{Nacionalidad}{Nacionalidad}
		{Nacionalidad del alumno, puede ser: Mexicana, Peruana, Inglesa, etc.}{Sí}
	\brAttr{correo}{Correo}{Correo}
		{Correo del alumno para enviar información académica y escolar y para recuperación de clave de acceso.}{Sí}
	\brAttr{invitado}{Invitado}{Booleano}
		{Indica si el alumno es un alumno invitado.}{Sí}
	\cdtEntityRelSection
	\brRel{\brRelComposition}{Inscripción a Programa}{Un \hyperlink{Alumno}{Alumno} tiene una o más \hyperlink{InscripcionAPrograma}{Inscripciones a programas} cuando es aceptado a un Programa Académico de posgrado.}
	
\end{cdtEntidad}

%- - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - 
\begin{cdtEntidad}{Asignatura}{Asignatura}%{}
	\brAttr{-}{-}{-}{{\color{Gray}\em sin atributos}}{-}
	\cdtEntityRelSection
	\brRel{\brRelParticipation}{grupo}{Una \hyperlink{Asignatura}{Asignatura} se imparte en un \hyperlink{Grupo}{Grupo}}	
	\brRel{\brRelParticipation}{docente}{Una \hyperlink{Asignatura}{Asignatura} es impartida por un \hyperlink{docente}{Docente}}	
	\brRel{\brRelParticipation}{horario}{Una \hyperlink{Asignatura}{Asignatura} se imparte en un \hyperlink{Horario}{Horario}}	
	\brRel{\brRelParticipation}{unidad de aprendizaje}{En una \hyperlink{Asignatura}{Asignatura} se cubre el contenido de una \hyperlink{UnidadDeAprendizaje}{Unidad de Aprendizaje}}	
\end{cdtEntidad}

\begin{cdtEntidad}{Grupo}{Grupo}
		\brAttr{clave}{Clave}{Cadena corta}{Clave que identifica al grupo, compuesta por un dígito seguido de dos letras y un dígito.}{-}
	\cdtEntityRelSection
		\brRel{\brRelAgregation}{salon}{Un \hyperlink{Grupo}{Grupo} está asignado  a un \hyperlink{Salon}{Salón}}	
		\brRel{\brRelAgregation}{estructura}{Un \hyperlink{Grupo}{Grupo} pertenece a una \hyperlink{EstructuraEducativa}{Estructura Educativa}}	
\end{cdtEntidad}


\begin{cdtEntidad}{Salon}{Salón}
	\brAttr{numero}{Numero}{Númerico}{numero consecutivo del salón.}{-}
	\brAttr{edificio}{Edificio}{Númerico}{Valor de un solo dígito que indica el edificio en donde se encuentra el salón.}{-}
	\brAttr{piso}{Piso}{Númerico}{Valor numérico de un solo dígito que indica el piso en donde se encuentra el salón.}{-}
	\brAttr{capacidad}{Capacidad}{Númerico}{Valor numérico que indica la capacidad máxima de alumnos que soporta el salón.}{-}
	\brAttr{esLaboratorio}{Laboratorio}{Booleano}{Indica si el salón está equipado como laboratorio.}{-}
\end{cdtEntidad}

\begin{cdtEntidad}{UnidadDeAprendizaje}{Unidad de Aprendizaje}
	\brAttr{clave}{Numero}{Cadena}{Palabra compuesta por letras y dígitos que identifica de manera única la asignatura dentro de la escuela.}{-}
	\brAttr{programa}{Programa}{Programa Académico}{Se refiere al programa académico al que pertenece la Unidad de Aprendizaje.}{-}
	\brAttr{nombre}{Nombre}{Frase}{Nombre de la asignatura, generalmente consistente varias palabras.}{-}
	\brAttr{orientacion}{Orientación}{Párrafo}{Texto que describe la orientación pedagójica de la unidad.}{-}
	\brAttr{descripcion}{Descripción}{Párrafo}{Descripción textual de la unidad de aprendizaje.}{-}
	\brAttr{unidades}{Unidades}{Entero}{Número de unidades temáticas.}{-}
	\brAttr{creditos}{Créditos}{Numérico con decimales}{Indica el número de créditos TEPIC de la materia.}{-}
	\brAttr{tipo}{Tipo}{Tipo de unidad}{Las unidades de aprendizaje son de tipo: Teórica, Teorico-Práctica y Práctica.}{-}
\end{cdtEntidad}

%---------------------------------------------------------
\section{Modelado de Reglas de negocio}

\input{3-1-reglas}

%%---------------------------------------------------------
%\section{Modelo de Procesos AS-IS}
%
%En esta sección se describen los procesos a mejorar con el sistema.
%
%\input{proc/proc01.tex}
%%\input{proc/proc02.tex}
%%\input{proc/proc03.tex}
%%\input{proc/proc04.tex}
%
%%---------------------------------------------------------
%\section{Modelo de procesos TO-BE}
%
%Los nuevos procesos se presentan en esta sección, el mapa de procesos de se muestra en la figura~\ref{fig:mapaProc}.
%
%\begin{figure}[htbp]
%	\begin{center}
%		\includegraphics[width=.8\textwidth]{images/mapaProc}
%		\caption{Mapa de procesos}
%		\label{fig:mapaProc}
%	\end{center}
%\end{figure}
%
%
%\input{proc/proc-m01.tex}
%%\input{proc/proc-m02.tex}
%%\input{proc/proc-m03.tex}
%%\input{proc/proc-m04.tex}

